\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage{packages} % Importing all the packages

\begin{document}

\maketitle

\vfill
\begin{center}
    \section*{Abstract}
\end{center}

\begin{adjustwidth}{1.7cm}{1.7cm}
    In questa esperienza ci si è occupati dello studio dell'effetto Hall. Prima di effettuare qualsiasi misura, è stato verificato che il campo magnetico generato nel traferro del magnete utilizzato fosse qualitativamente omogeneo entro una regione della sezione del magnete. Successivamente, è stata variata la corrente circolante nelle bobine per caratterizzare due cicli di isteresi completi. Dalla forma di tale ciclo è stato dedotto che il magnete fosse dolce, mentre dalle rispettive salite e discese di queste curve sono stati estrapolati i parametri della retta $B(i)$, divenuta calibrazione del set-up. In seguito, ci si è occupati del calcolo dei coefficienti di Hall di un campione di Germanio, ottenuti prima a campo magnetico costante e poi a corrente costante ed essi sono risultati compatibili. Per farlo è stato considerato anche un fondo di tensione, di natura ohmica, dovuta al disallineamento dei contatti nel semiconduttore. Per concludere, conoscendo ora il coefficiente di Hall del Germanio, è stata ricavata la mobilità dei portatori avendo prima misurato la resistenza del campione.
\end{adjustwidth}
\vfill

\vfill\hrule
%\vspace{0.5cm}\hrule
\tableofcontents
\vspace{0.5cm}\hrule\vspace{0.5cm}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                            Something to remember                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                             %
% Please remember that smaller figures will require larger fonts in order     %
% to be readable.                                                             %
%                                                                             %
% The command \texttt{texttt} allows you to write in a coding-format.         %
%                                                                             %
% Command \texttt{clearpage} ends the current page and causes all figures     %
% and tables that have so far appeared in the input to be printed.            %
%                                                                             %
% When you want import something in a different folder you have to use        %
% \texttt{../src/example.cpp}.                                                %
%                                                                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Introduzione}

In questo progetto si studia il moto di una o più particelle cariche, non relativistiche, immerse in un campo elettromagnetico costante. Vengono analizzate diverse configurazioni di campo. Nella sezione \ref{sctn:teoria} analizzeremo la teoria alla base del problema. Nella sezione \ref{sctn:metodi numerici} vengono spiegate meglio le motivazioni per cui un approccio numerico è necessario/preferibile rispetto uno analitico; inoltre vengono analizzati i due metodi di risoluzione dell'equazione differenziale proposti, ovvero il metodo di Runge-Kutta del quarto ordine e l'algoritmo di Boris del secondo ordine. Studiamo le diverse configurazioni di campo elettromagnetico e i diversi risultati nella sezione \ref{sctn:risultati}. In particolare, considerando una particella singola, trattiamo le configurazioni: campo magnetico costante e campo elettrico nullo; campo elettrico e magnetico costanti e paralleli; campo elettrico e magnetico perpendicolari. Nell'ultimo caso proposto vengono studiate più particelle in una configurazione ad $X$ point. Per concludere, nella sezione \ref{sctn:conclusioni} traiamo le conclusioni. È presente nell'appendice \ref{sctn:codice} il codice utilizzato.


\section{Teoria\label{sctn:teoria}}

Come già accennato nell'introduzione, lo scopo di questo progetto è quello di studiare il modo di una o più particelle, non relativistiche, in un campo elettromagnetico fissato. Vogliamo risolvere l'equazione di Lorentz:
\begin{equation}
    \dv{\mathbf{v}}{t} = \frac{e}{mc}\left(c\mathbf{E} + \mathbf{v}\cross\mathbf{B}\right)
    \label{eqn:1 forza di Lorentz}
\end{equation}
scritta nel sistema c.g.s., in cui $e$ è la carica della particella, $m$ e $\mathbf{v}$ rispettivamente la sua massa e velocità, $c$ la velocità della luce nel vuoto e $\mathbf{E}$ e $\mathbf{B}$ i campi elettrico e magnetico. Se consideriamo $e = -4.80\cdot 10^{-10}\ \unit{statC}$ la carica elementare di un elettrone e la massa $m = m_e = 9.11\cdot 10^{-28}\ \unit{g}$ la massa dell'elettrone, allora ricordando anche il valore $c = 3\cdot 10^{10}\ \unit{cm/s}$ otteniamo il fattore:
\begin{equation}
    \alpha = \frac{e}{m_e c} = 1.76\cdot 10^7\ \unit{cm^{1/2}\, g^{-1/2}\, s^{-1}}
\end{equation}
davanti alla forza di Lorentz (\ref{eqn:1 forza di Lorentz}). Per comodità si preferisce lavorare con quantità adimensionali (linguaggio macchina). Se poniamo $\alpha = 1$, allora dobbiamo considerare una scala temporale in $10^{-7}\ \unit{s}$ per avere le stime delle nostre quantità fisiche dai risultati della simulazione. Infatti, se scriviamo le quantità fisiche, ad esempio una generica $b$, come $b = b_{cgs} b_c$, in cui $b_{cgs}$ è una costante in unità c.g.s. che rappresenta l'unità di scala sceltà, mentre $b_c$ è la quantità adimensionale da usare nel codice, allora otteniamo l'equazione del moto:
\begin{equation}
    \frac{l_{cgs}}{t^2_{cgs}}\dv{\mathbf{v}_c}{t_c} = \frac{e}{m_e c}\left[ \frac{m_e c}{e} \frac{l_{cgs}}{t_{cgs}^2}\mathbf{E}_c + \left( \frac{l_{cgs}}{t_{cgs}}\mathbf{v}_c \right) \cross \left( \frac{m_e}{e} \frac{1}{t_{cgs}} \mathbf{B}_c \right) \right]
\end{equation}
mentre l'equazione adimensionale che dobbiamo risolvere nel codice è:
\begin{equation}
    \dv{\mathbf{v}_c}{t_c} = \left( \mathbf{E}_c + \mathbf{v}_c\cross\mathbf{B}_c\right).
    \label{eqn:1 forza di Lorentz linguaggio macchina}
\end{equation}
Sappiamo bene che l'equazione (\ref{eqn:1 forza di Lorentz linguaggio macchina}) non descrive alcun sistema fisico, ma contiene delle quantità collegate alle osservabili del nostro problema tramite lo scaling dalla costante $\alpha$. Per ottenere le informazioni fisiche dovremo prendere i risultati delle nostre simulazioni e applicare la trasformazione $b = b_{cgs} b_c$ con $b_{cgs} = 1/\alpha$. Ad esempio, per il tempo avremo:
\begin{equation}
    t = t_{cgs} t_c = \frac{m_e c}{e}\, t_c\ \unit{s} = \frac{ 9.11\cdot 10^{-28} \cdot 3\cdot 10^{10} }{ 4.80 \cdot 10^{-10} }\, t_c\ \unit{s} \approx 5.69\cdot 10^{-8}\, t_c\ \unit{s}.
\end{equation}

Può risultare utile per l'implementazione del codice scomporre l'equazione (\ref{eqn:1 forza di Lorentz linguaggio macchina}) nelle tre componenti spaziali:
\begin{align}
    \dv{v_{c,x}}{t} &= \left( E_{c,x} + v_{c,y}B_{c,z} - v_{c,z}B_{c,y} \right) \notag \\
    \dv{v_{c,y}}{t} &= \left( E_{c,y} + v_{c,z}B_{c,x} - v_{c,x}B_{c,z} \right) \\
    \dv{v_{c,z}}{t} &= \left( E_{c,z} + v_{c,x}B_{c,y} - v_{c,y}B_{c,x} \right) \notag
\end{align}
in cui notiamo che il campo magnetico contribuisce solo per la variazione della
direzione della velocità, e non del modulo di essa, per via del prodotto vettoriale.


\section{Metodi numerici utilizzati\label{sctn:metodi numerici}}

La necessità di adottare un approccio numerico per questo problema deriva principalmente dalla natura intrinseca delle equazioni del moto in presenza di campi elettromagnetici non banali. Sebbene per configurazioni estremamente semplificate sia possibile determinare una soluzione analitica, l'integrazione delle equazioni di Lorentz diventa rapidamente complessa non appena si considerano campi spazialmente variabili o configurazioni multi-particella. In questi casi, infatti, il sistema di equazioni differenziali ordinarie risulta accoppiato e spesso non risolvibile in forma chiusa tramite funzioni elementari. 

L'utilizzo di algoritmi numerici permette quindi di superare i limiti della trattazione analitica, consentendo lo studio di traiettorie in geometrie arbitrarie, come nel caso del punto a X, e garantendo al contempo il controllo dell'accuratezza e della conservazione delle grandezze fisiche fondamentali su tempi di integrazione prolungati.

In questo progetto, i metodi numerici utilizzati sono il metodo di Runge-Kutta del quarto ordine e l'algoritmo di Boris. Le principali fonti di riferimento per questi metodi sono le slide delle lezioni; per quanto riguarda il metodo di Boris, si è fatto riferimento anche alla trattazione di Qin et al. \cite{Qin2013Boris}, consultabile al seguente \href{https://digital.library.unt.edu/ark:/67531/metadc843445/m2/1/high_res_d/1090047.pdf}{link}. Una spiegazione più intuitiva, didattica e operativa è inoltre disponibile in \cite{PICvxB2011}.


\subsection{Metodo Runge-Kutta del quart'ordine}

Il \textbf{metodo di Runge-Kutta del quart'ordine} viene utilizzato per la risoluzione numerica di problemi ai valori iniziali del tipo:
\begin{equation}
    \dv{Y}{t} = R(t,Y) \qquad , \qquad Y(t_0) = Y_0.
\end{equation}
Tale metodo è un metodo iterativo, a singolo passo, che utilizza solo l'informazione sull'intervallo corrente e non sui precedenti. Tale metodo si basa sull'espansione di Taylor, sull'approssimazione dell'integrale con la regola di Simpson ed è un buon algoritmo in termini di accuratezza e stabilità; infatti ha un'accuratezza locale dell'ordine $\mathcal{O}(\Delta t^5)$, che si traduce in un errore globale dell'ordine $\mathcal{O}(\Delta t^4)$. Il metodo richiede quattro valutazioni della \textit{Right-Hand-Side function} per ogni passo temporale:
\begin{align}
    k_1 &= R\left(t_n, Y_n\right) \notag \\
    k_2 &= R\left(t_n + \frac{\Delta t}{2}, Y_n + \frac{\Delta t}{2}k_1\right) \notag \\
    k_3 &= R\left(t_n + \frac{\Delta t}{2}, Y_n + \frac{\Delta t}{2}k_2\right) \\
    k_4 &= R\left(t_n + \Delta t, Y_n + \Delta t\, k_3\right) \notag \\
    Y_{n+1} &= Y_n + \frac{\Delta t}{6}\left( k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4 \right). \notag
\end{align}
Le quattro valutazioni della funzione $R$ vengono effettuate in punti diversi dell'intervallo di discretizzazione temporale. In particolare, $k_1$ e $k_4$ corrispondono rispettivamente agli estremi iniziale e finale dell'intervallo, mentre $k_2$ e $k_3$ sono calcolati nel punto medio, fornendo una stima più accurata dell'andamento della soluzione.

La combinazione pesata dei coefficienti $k_i$ deriva dall'approssimazione dell'integrale mediante la regola di Simpson e consente di ottenere un'elevata accuratezza senza aumentare il numero di passi temporali.


\subsection{Metodo Boris}

Il secondo metodo utilizzato è il \textbf{metodo di Boris}, che è un integratore simplettico e un'estensione dell'algoritmo Position-Verlet. Questo metodo viene utilizzato per la risoluzione numerica del problema ai valori iniziali associato alle equazioni del moto di una particella carica soggetta a campi elettromagnetici, ovvero a problemi in cui la forza dipende dalla velocità, come nel caso descritto dal sistema:
\begin{equation}
    \begin{cases}
        \displaystyle \dv{\mathbf{x}}{t} = \mathbf{v} \\
        \displaystyle \dv{\mathbf{v}}{t} = \frac{q}{m} \Big( \mathbf{E} + \mathbf{v} \times \mathbf{B} \Big)
    \end{cases}
    \qquad , \qquad
    \mathbf{x}(t_0)=\mathbf{x}_0,\quad \mathbf{v}(t_0)=\mathbf{v}_0
\end{equation}
in cui $\mathbf{E}$ e $\mathbf{B}$ indicano rispettivamente il campo elettrico e magnetico valutati nella posizione della particella. Il metodo di Boris è un metodo iterativo, esplicito e a singolo passo, che utilizza esclusivamente le informazioni relative all'intervallo temporale corrente e non sui passi precedenti. A differenza dei metodi di tipo Runge-Kutta, esso non si basa su un'espansione di Taylor né su una quadratura diretta dell'integrale, ma su una scomposizione simmetrica dell'operatore di avanzamento temporale, che separa l'azione del campo elettrico da quella del campo magnetico.

Il metodo è di secondo ordine in accuratezza globale, con errore locale dell'ordine $\mathcal{O}(\Delta t^3)$, ed è particolarmente apprezzato per le sue proprietà di stabilità e per la capacità di preservare le invarianti fisiche del sistema. In particolare, in assenza di campo elettrico, il metodo conserva l'energia cinetica della particella, riproducendo correttamente il moto di rotazione indotto dal campo magnetico.

L'aggiornamento della velocità viene effettuato attraverso una sequenza di tre sotto-passi, mentre la posizione viene aggiornata come:
\begin{align}
    \mathbf{x}_{n+\frac{1}{2}} &= \mathbf{x}_n + \frac{\Delta t}{2}\mathbf{v}_n \notag \\
    \mathbf{v}_- &= \mathbf{v}_n + \frac{\Delta t}{2}\mathbf{E}_{n+\frac{1}{2}} \notag \\
    \mathbf{v}_+ &= \mathbf{v}_- + 2\frac{ \mathbf{v}_- + \mathbf{v}_- \cross \frac{\Delta t}{2}\mathbf{B}_n }{ 1 + \frac{\Delta t^2}{4}\mathbf{B}_n^2 }\cross\left( \frac{\Delta t}{2}\mathbf{B}_n \right) \\
    \mathbf{v}_{n+1} &= \mathbf{v}_+ + \frac{\Delta t}{2}\mathbf{E}_{n+\frac{1}{2}} \notag \\
    \mathbf{x}_{n+1} &= \mathbf{x}_{n+\frac{1}{2}} + \frac{\Delta t}{2}\mathbf{v}_{n+1}. \notag
\end{align}
Gli aggiornamenti intermedi della velocità vengono effettuati in punti diversi dell'intervallo di discretizzazione temporale. In particolare, i termini $\mathbf{v}_-$ e $\mathbf{v}_{n+1}$ rappresentano gli effetti del campo elettrico applicati rispettivamente all'inizio e alla fine del passo temporale, mentre l'aggiornamento centrale $\mathbf{v}_+$ descrive l'azione del campo magnetico, trattata come una rotazione nel punto medio dell'intervallo. 

La struttura simmetrica del metodo consente una buona conservazione delle invarianti fisiche del sistema, in particolare dell'energia cinetica in assenza di campo elettrico, garantendo stabilità numerica anche per integrazioni di lungo termine.

\textbf{N.B.} Nell'implementazione dell'algoritmo nell'Appendice \ref{sctn:codice} viene utilizzata la notazione (e le quantità) di \cite{PICvxB2011}. Ci serviremo delle quantità:
\begin{equation}
    t = \frac{\Delta t}{2} \mathbf{B} \qquad , \qquad \mathbf{v}^\prime = \mathbf{v}_- + \mathbf{v}_- \cross \mathbf{t} \qquad , \qquad \mathbf{s} = \frac{2\mathbf{t}}{1+t^2}
\end{equation}
così viene comodo calcolare:
\begin{equation}
    \mathbf{v}_+ = \mathbf{v}_- + \mathbf{v}^\prime\cross\mathbf{s}.
\end{equation}



\section{Risultati nelle diverse configurazioni\label{sctn:risultati}}
\section{Conclusioni\label{sctn:conclusioni}}


\newpage
\appendix
\section{Inserting Code\label{sctn:codice}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                  Some tips                                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                             %
% To report the output of the code, use can use the \texttt{verbatim}         %
% environment. But, if you want insert code use the \texttt{lstlisting}       %
% environment included with the \texttt{listing} package included at the      %
% beginning of this document. An example is in the template. For instance:    %
% \begin{verbatim}                                                            %
%   \begin{lstlisting}[language=C++]                                          %
%       double i;                                                             %
%       for (i = ... ){                                                       %
%          ...                                                                %
%       }                                                                     %
%       return;                                                               %
%   \end{lstlisting}                                                          %
% \end{verbatim}                                                              %
%                                                                             %
% If your code is long or you need to include more than one file,             %
% then a more efficient strategy is to use the                                %
% \texttt{\textbackslash lstinputlisting[language=C++]\{fname.cpp\}} command. %
% The output will be updated (in the .tex file) every time you save           %
% your code file                                                              %
%                                                                             %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lstinputlisting[language=C++]{../src/ParticleEM.cpp}
\vspace{0.5cm}

% Bibliography
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{\bibname} % No numerate bibliography
%\nocite{*}
\printbibliography % Printing


\end{document}